%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016-2021 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-math}

\usepackage[
	a5paper,
	margin=7mm,
	%includehead,
	]{geometry}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\newcommand*\circled[1]{
  \tikz[baseline=(char.base)]{
    \node[color=white,fill=black,shape=circle,draw,inner sep=2pt] (char) {#1};
  }
}

\newcommand{\boite}[1]{
  \begin{tikzpicture}[very thick, baseline=(boite.base)]
    \node[shape=rectangle,rounded corners=3pt,draw,inner sep=2pt] (boite) {
      \foreach \i in {#1} {
        \circled{\textsf{\i}}
      }
    };
  \end{tikzpicture}
}

\begin{document}

\begin{exemple}
Exercice 49 p. 312.
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Une urne contient des boules indiscernables au toucher, de couleur blanche ou rouge, et numérotée de 1 à 25. On sait que 6 boules blanches portent un numéro pair et qu'il y a 16 boules rouges en tout.

  \begin{enumerate}
    \item Compléter le tableau suivant.
      \begin{center}
        \begin{tabular}{l|*{3}{|C{1.3cm}}}
          & {\centering Pair} & Impair & Total \\
          \hline
          \hline
          Blanche & & & \\
          \hline
          Rouge   & & & \\
          \hline
          Total   & & &
        \end{tabular}
      \end{center}
    \item On tire une boule au hasard. Quelle est la probabilité de piocher :
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item une boule blanche ?
        \item une boule blanche portant un numéro pair ?
        %\item une boule qui n'est pas blanche ?
        \item une boule bleue ?
        \item une boule blanche ou paire (ou les deux) ?
        %\item une boule portant un numéro impair ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exemple}

\begin{exemple}
  Vous jouez au jeu suivant. Vous avez le droit de :

  \begin{enumerate}[(A)]
    \item piocher deux boules au hasard, \emph{avec remise}, dans la boîte :
      \begin{center}\boite{1, 2, 3}\end{center}
    \item piocher deux boules au hasard, \emph{sans remise,} dans la boîte :
      \begin{center}\boite{1, 2, 3, 3}\end{center}
    \item piocher une boule au hasard dans chacune des trois boîtes :
      \begin{center}\boite{1, 2} \boite{0, 1} \boite{2, 3}\end{center}
  \end{enumerate}

  Vous gagnez si la somme des nombres des boules obtenues est supérieure ou égale à 5. Laquelle des configurations est-elle la plus avantageuse ?
\end{exemple}

\end{document}
